[
  {
    "title": "El PSG, multado por encendido de bengalas y bloqueo de gradas en el partido de Champions ante el Real Madrid",
    "paragraph": "El comit\u00e9 de control y disciplina de la UEFA  acord\u00f3 multar al Par\u00eds Saint Germain por las bengalas que se encendieron en el Parque de los Pr\u00edncipes y el bloqueo de accesos del p\u00fablico en el partido ante el Real Madrid  correspondiente a la ida de octavos de final de la Liga de Campeones.Las multas ascienden en ambos casos a 16.000 euros en aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 16.2 y 38  respectivamente.El Salzburgo austr\u00edaco tendr\u00e1 que pagar 8.750 euros por lanzamiento de objetos y 2.250 por encendido de bengalas en el partido contra el Bayern M\u00fanich  que ha sido multado con 15.000 por mensajes provocativos y ofensivos.El Marsella deber\u00e1 pagar por bloqueo de pasillos 14.000 euros  por mensajes ofensivos 20.000 y por encendido de bengalas 10.250 en el partido de la Conference League contra el Qaragab.Por encendido de bengalas han sido tambi\u00e9n multados el Sporting de Lisboa (11.500 euros)  Inter Mil\u00e1n (8.000)  Atalanta (7.250)  Oporto (5.250) y Midtjylland (3.750); por bloqueo de acceso a las gradas Inter Milan (12.000) y Sparta Praga (12.000); por lanzamiento de objetos Midtjylland (4.625)  Fenerbahce (6.875); por mensajes provocativos o mensajes pol\u00edticos Midtjylland (10.000)  Sparta Praga (17.500); por invasi\u00f3n del terreno de juego el Leicester (5.000); y por conducta inapropiada del equipo  el Rapid Viena (5.000).",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/el-psg-multado-por-encendido-de-bengalas-y-bloqueo-de-gradas-en-el-partido-de-champions-ante-el-real-madrid/"
  },
  {
    "title": "Tarija, Potos\u00ed y Santa Cruz ser\u00e1n sedes de las jornadas nacionales de capacitaci\u00f3n en actividad f\u00edsica y deportes",
    "paragraph": "Las Jornadas Nacionales de Capacitaci\u00f3n en Actividad F\u00edsica y Deportes dirigido a personas con discapacidad se llevar\u00e1n adelante en las ciudades de Tarija  Potos\u00ed y Santa Cruz del 9 de marzo al 22 de abril  una actividad que alcanzar\u00e1 a 600 participantes y que est\u00e1 promovida por el Viceministerio de Deportes.\u201cUn sector vulnerable  muchas veces relegado de la misma sociedad y con estas jornadas queremos la inclusi\u00f3n social de este sector. Es por eso que este Gobierno apuesta por todos los bolivianos  apuesta por la inclusi\u00f3n y por la despatriarcalizaci\u00f3n del deporte nacional\u201d  declar\u00f3 Cielo Jazm\u00edn Veizaga Arteaga  viceministra de deportes.Esta capacitaci\u00f3n est\u00e1 dirigida a entrenadores y profesores que trabajan con personas con discapacidad. Tarija ser\u00e1 anfitri\u00f3n del 9 al 11 de marzo  Potos\u00ed ser\u00e1 la sede del 30 de marzo al 1 de abril y esta actividad finalizar\u00e1 en Santa Cruz del 20 al 22 de abril.En cada sede se llevar\u00e1n adelante tres d\u00edas de actividad distribuidos de la siguiente manera: Introducci\u00f3n a la discapacidad y la incursi\u00f3n en la actividad f\u00edsica y deporte; Deporte  competici\u00f3n y entrenamiento deportivo para personas con discapacidad intelectual  visual  auditiva y f\u00edsico-motor; actividades de pr\u00e1ctica-demostrativa en baloncesto sobre silla de ruedas  futsal (discapacidad auditiva)  goalball (discapacidad visual) y bochas (discapacidad intelectual).\u201cNecesitamos crear nuevas escuelas deportivas para personas con discapacidad que en Bolivia se me muy poco\u201d  declar\u00f3 Veizaga  en la presentaci\u00f3n de estas jornadas de capacitaci\u00f3n  que cont\u00f3 con la presencia de Claudia MacLean  directora de Olimpiadas Especiales Bolivia  y Flora Si\u00f1ani  presidenta del Comit\u00e9 Paraol\u00edmpico Boliviano.Veizaga agreg\u00f3 que el objetivo a largo plazo con estas jornadas de capacitaci\u00f3n es \u201capuntamos a tener un deportista paraol\u00edmpico en Bolivia\u201d.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/tarija-potosi-y-santa-cruz-seran-sedes-de-las-jornadas-nacionales-de-capacitacion-en-actividad-fisica-y-deportes/"
  },
  {
    "title": "Esc\u00e1ndalo racista en el Bayern, el utilero del club desmereci\u00f3 a dos jugadores y lo echaron de la instituci\u00f3n",
    "paragraph": "El Bayern de M\u00fanich vuelve a ser sacudido por un esc\u00e1ndalo racista. Dos a\u00f1os despu\u00e9s de destituir a un entrenador de sus categor\u00edas inferiores por el mismo motivo  esta vez  tal y como desvela el diario alem\u00e1n Bild  fue un utilero del campe\u00f3n alem\u00e1n el que acab\u00f3 en la calle tras digerirse de manera xen\u00f3foba a dos miembros de la primera plantilla  cuya directiva no dud\u00f3 en tomar las decisiones apropiadas.Siempre seg\u00fan dicho medio  los afectados ser\u00edan el delantero Eric Maxim Choupo-Moting y el extremo Serge Gnabry. El utilero  que se cruz\u00f3 con las dos estrellas cuando paseaba junto a su hija por la ciudad deportiva  le habr\u00eda dicho a la ni\u00f1a: \u201cNunca me traigas a casa a dos como \u00e9stos\u201d. Varios empleados del club lo escucharon y denunciaron ante la junta directiva del club  que reaccion\u00f3 despidi\u00e9ndole de forma inmediata.\u201cComo club cosmopolita y abierto  el FC Bayern defiende la tolerancia y est\u00e1 en contra de la exclusi\u00f3n y la discriminaci\u00f3n en cualquiera de sus formas\u201c  dijo el presidente Herbert Hainer en 2020 despu\u00e9s de presentar la iniciativa del club \u201cRojos contra el racismo\u201d tras la muerte en Estados Unidos de George Floyd  un ciudadano negro matado por un polic\u00eda y cuyo fallecimiento origin\u00f3 una serie de manifestaciones por todo el mundo.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/escandalo-racista-en-el-bayern-el-utilero-del-club-desmerecio-a-dos-jugadores-y-lo-echaron-de-la-institucion/"
  },
  {
    "title": "Edici\u00f3n La Patria, Martes 8 de marzo de 2022",
    "paragraph": "",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/edicion-la-patria-martes-8-de-marzo-de-2022/"
  },
  {
    "title": "Nicol\u00e1s Maduro confirma haberse reunido con delegados de la Casa Blanca",
    "paragraph": "Se trata de la primera reuni\u00f3n de alto nivel realizada entre representantes del Gobierno venezolano y de la Casa Blanca en mucho tiempo. La raz\u00f3n de este giro de la administraci\u00f3n de Joe Biden es que Estados Unidos necesita volver a comprar petr\u00f3leo venezolano debido a la guerra en Ucrania.Fue un encuentro inesperado  ya que Venezuela es el principal aliado de Rusia en Am\u00e9rica Latina. Actualmente  no existen relaciones diplom\u00e1ticas entre Caracas y Washington.Desde 2019  Washington reconoci\u00f3 a Guaid\u00f3 como Presidente encargado de Venezuela. En abril de ese a\u00f1o  se impuso una bater\u00eda de sanciones que impiden a Venezuela negociar su crudo en el mercado estadounidense  lo cual fue un \u201cduro golpe\u201d para Caracas  pues representaba el 96 por ciento de los ingresos de ese pa\u00eds.\u00abEl prop\u00f3sito del viaje que realizaron los funcionarios de la administraci\u00f3n fue discutir una variedad de temas que incluyen ciertamente energ\u00eda  seguridad energ\u00e9tica\u00bb  declar\u00f3 la portavoz del Gobierno de Biden  Jen Psaki.Asimismo  Maduro confirm\u00f3 la noche del lunes precedente la reuni\u00f3n  la cual calific\u00f3 de \u00abrespetuosa  cordial y diplom\u00e1tica\u00bb sin entrar en detalle de los temas abordados  seg\u00fan reporte del portal informativo RFI.\u00abMe pareci\u00f3 muy importante poder  cara a cara  conversar temas de m\u00e1ximo inter\u00e9s de Venezuela\u2026 Ratifico  como le dije a la delegaci\u00f3n  toda nuestra voluntad desde la diplomacia  desde el respeto  y desde la m\u00e1xima esperanza del mundo mejor  nosotros poder avanzar en una agenda que permita el bienestar y la paz a los pueblos de nuestro hemisferio  de nuestra regi\u00f3n\u00bb  manifest\u00f3 el mandatario venezolano.Seg\u00fan el New York Times  el objetivo de esta reuni\u00f3n es el supuesto inter\u00e9s de Washington en reemplazar parte del petr\u00f3leo que le compra actualmente a Rusia con el que dej\u00f3 de comprarle a Venezuela.De esa manera  la Casa Blanca confirm\u00f3 que el tema de la energ\u00eda estuvo sobre la mesa y m\u00e1s concretamente la seguridad energ\u00e9tica.Las eventuales sanciones al crudo ruso podr\u00edan beneficiar entonces al producto venezolano.La semana anterior  Maduro declar\u00f3 que puede suministrar gas y petr\u00f3leo a Estados Unidos y que Venezuela tiene la capacidad de aumentar la producci\u00f3n del mill\u00f3n de barriles diarios a tres millones en \u00abpoco tiempo\u00bb.Finaliz\u00f3 afirmando tambi\u00e9n  estar abierto a inversionistas de todo el mundo para producirlo y comprarlo  vengan de donde vengan./MDCB",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/nicolas-maduro-confirma-reunion-con-delegados-de-la-casa-blanca/"
  },
  {
    "title": "Invitaci\u00f3n Religiosa: Sof. Sup. \u00c1NGEL ROMERO FLORES (Q. D. D. G.)",
    "paragraph": "O. B\u00e1rbara Cardona Vda. De Romero  esposa; Sandra  Geovana  Janette  hijas; B\u00e1rbara  Fabricio  Rodrigo y Sebasti\u00e1n  nietos; Naikol  hijo pol\u00edtico; Lu\u00eds  V\u00edctor  hermanos pol\u00edticos; sobrinos y dem\u00e1s familiares invitan a amistades  Instituciones: Comando Departamental de Polic\u00eda Oruro  Tr\u00e1nsito  Asociaci\u00f3n Nacional del Servicio Pasivo y Jubilados de la Polic\u00eda \u201cANSCLAPJUPOL\u201d  Transporte y Seguridad Vial de Oruro  Caja Nacional de Salud  Defensa P\u00fablica  Escuela de Altos Estudios Nacionales DAEN  Aduana Nacional de Bolivia  G.A.M.O. \u2013 D.I.O.  Tribunal de Justicia  Colegio de Abogados  Colegio de Auditores  Colegio de Administradores de Empresas  Ministerio P\u00fablico  Defensor del Pueblo  Colegio Anglo Americano  Colegio Alem\u00e1n  Universidad Cat\u00f3lica Boliviana \u201cSan Pablo\u201d  Colegio La Salle \u2013 La Paz  Academia de Aviaci\u00f3n \u201cFENIX\u201d Santa Cruz de la Sierra Colegio Reekie  Colegio S.M.M.P.  Fraternidad Art\u00edstica y Cultural la Diablada F.A.C.L.D.  y dem\u00e1s personas piadosas acompa\u00f1arnos a la misa recordando los nueve d\u00edas de su partida  que se llevar\u00e1 a cabo el d\u00eda de ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 9 del mes en curso a horas 09:00 am en la Iglesia San Francisco. La familia se despide en la puerta del templo.Oruro  8 marzo de 2022",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/invitacion-religiosa-sof-sup-angel-romero-flores-q-d-d-g/"
  },
  {
    "title": "Marchas de reivindicaci\u00f3n por el D\u00eda Internacional de la Mujer",
    "paragraph": "Conmemorando el D\u00eda Internacional de la Mujer  que se recuerda cada 8 de marzo  distintos colectivos y movimientos sociales promovieron y convocaron a marchas de protestas en La Paz y Cochabamba  bajo la consigna: \u201cJusticia para las v\u00edctimas\u201d.Entre tanto  el Gobierno tambi\u00e9n tiene preparado para esta jornada el anuncio de cambios en la Ley del \u00d3rgano Judicial  adem\u00e1s de sanciones para los malos jueces; la Comisi\u00f3n de Revisi\u00f3n de Casos de Violaci\u00f3n y Feminicidio presentar\u00e1 este martes un informe con sus avances respecto al trabajo de fiscalizaci\u00f3n de casos.El D\u00eda Internacional de la Mujer se recuerda cada 8 de marzo en honor a la constante lucha de las mujeres en pro de la igualdad y respeto de sus derechos  tambi\u00e9n en aspectos como el acceso a la justicia y la educaci\u00f3n.La pasada jornada se desarroll\u00f3 la manifestaci\u00f3n denominada: \u201cMarcha de las mujeres por la justicia\u201d convocada por la activista Mar\u00eda Galindo  al menos 13 delegaciones de todo el pa\u00eds y activistas recorrieron las calles de La Paz exhibiendo fotograf\u00edas de feminicidas  violadores y autoridades corruptas.\u00abEstamos en crisis porque hoy es peligroso pedir asistencia familiar  divorciarse de un hombre violento. Fiscal\u00edas e investigadores policiales no tienen formaci\u00f3n y se creen peque\u00f1os reyes a los que hay que estarles pagando plata. Tenemos que hablar de nuestro dolor  porque esta rebeli\u00f3n de las mujeres bolivianas est\u00e1 siendo sancionada con dolor\u00bb  manifest\u00f3 Galindo.Este martes tambi\u00e9n hay manifestaciones programadas  la Red contra la Violencia convoc\u00f3 a las 08:30 horas a una movilizaci\u00f3n que partir\u00e1 desde la plaza San Sebasti\u00e1n en Cochabamba  se pedir\u00e1 que el sistema de justicia no olvide a las mujeres v\u00edctimas  y llegar\u00e1 hasta el \u201cmuro de los feminicidios\u201d  ubicado en la calle 25 de Mayo y Jord\u00e1n.Los familiares de las mujeres v\u00edctimas llenaron el muro con los nombres de sus seres queridos  y se dej\u00f3 un espacio libre para que las personas escriban mensajes de apoyo o de repudio.En El Alto tambi\u00e9n hay manifestaciones anunciadas  la Confederaci\u00f3n Nacional de Mujeres Campesinas Ind\u00edgenas Originarias de Bolivia Bartolina Sisa y la Alianza de Organizaciones de Mujeres por la Revoluci\u00f3n Democr\u00e1tica  Cultural y Unidad convoc\u00f3 a una marcha en contra de la violencia a las 7:00 horas desde la Ceja./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/marchas-de-reivindicacion-por-el-dia-internacional-de-la-mujer/"
  },
  {
    "title": "Marcelo Martins jugar\u00e1 contra Brasil seg\u00fan anunci\u00f3 el seleccionador de la Verde C\u00e9sar Far\u00edas",
    "paragraph": "Despu\u00e9s de quedar fuera de la n\u00f3mina de convocados emitida el pasado viernes  el director t\u00e9cnico de la Selecci\u00f3n Nacional  C\u00e9sar Far\u00edas  anunci\u00f3 que el goleador de la Verde  Marcelo Martins  tiene chance de jugar contra Brasil  el martes 29 de marzo (19:30)  en el estadio \u201cHernando Siles\u201d  en el cierre de la participaci\u00f3n boliviana en las Eliminatorias a la Copa Mundial Catar 2022.Far\u00edas present\u00f3 una lista de 33 futbolistas para afrontar las dos \u00faltimas fechas de las eliminatorias  recta final a la cual ingresa el \u201cequipo de todos\u201d sin chance de ascender a la zona de repechaje con 15 puntos  y sorprendi\u00f3 la ausencia de Martins  goleador con diez goles en esta competencia.\u201cEsta semana (Martins) est\u00e1 mejor an\u00edmicamente que la semana anterior  \u00e9l est\u00e1 muy dispuesto. Estamos dejando que pasen los d\u00edas  porque est\u00e1 suspendido para el primer partido (Colombia)  vamos a ver c\u00f3mo van sobrellevando los d\u00edas y es una posibilidad  porque est\u00e1 disputando su tabla de goleador\u201d  declar\u00f3 Far\u00edas.Sin entrar en detalles  Far\u00edas explic\u00f3 que por estos d\u00edas el delantero estaba enfocado en el estado de salud de uno de sus familiares  hubo una mejora en el ambiente y esto devolvi\u00f3 la tranquilidad al atacante del Cerro Porte\u00f1o (Paraguay).Contra Chile (2-3)  Martins  de 34 a\u00f1os de edad  recibi\u00f3 la segunda amonestaci\u00f3n que lo inhabilita para jugar contra el seleccionado colombiano el jueves 24 de marzo (19:30 hora boliviana) en Barranquilla  pero est\u00e1 a disposici\u00f3n para recibir a Brasil.Martins comanda la tabla de goleadores de estas clasificatorias con diez goles  convertidos a Argentina  Ecuador  Venezuela (dos veces)  Uruguay (tres veces)  Paraguay y Chile (en dos ocasiones)  y tiene la chance de consolidarse en el primer puesto.Detr\u00e1s del delantero boliviano aparecen el brasile\u00f1o Neymar  el uruguayo Luis Su\u00e1rez y el argentino Lautaro Mart\u00ednez  cada uno con siete tantos. Michael Estrada (Ecuador) y Lionel Messi (Argentina) est\u00e1n con cinco  a falta de dos fechas.HORARIOSLa FIFA dio a conocer los horarios y las sedes de los cotejos que se jugar\u00e1n el 24  25 y 29 de marzo  por la d\u00e9cima s\u00e9ptima y d\u00e9cima octava fechas de las eliminatorias mundialistas.El jueves 24 de marzo habr\u00e1 horario unificado (19:30) para cinco partidos: Colombia frente a Bolivia  Uruguay ante Per\u00fa  Brasil contra Chile y Paraguay frente a Ecuador. Al d\u00eda siguiente  Argentina recibir\u00e1 a Venezuela a las 19:30.En cuanto a la \u00faltima jornada  programada para el 29 de marzo  ser\u00e1n unificados para las 19:30 los cinco partidos: Bolivia vs. Brasil  Ecuador vs. Argentina  Per\u00fa vs. Paraguay  Chile vs. Chile y Venezuela vs. Colombia.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/marcelo-martins-jugara-contra-brasil-segun-anuncio-el-seleccionador-de-la-verde-cesar-farias/"
  },
  {
    "title": "Inteligencia ucraniana asegura que mataron a un alto mando ruso",
    "paragraph": "Seg\u00fan la agencia ucraniana de inteligencia militar  el mayor general ruso Vitaly Gerasimov muri\u00f3 en los combates de J\u00e1rkov  la segunda ciudad m\u00e1s grande de Ucrania.Gerasimov es el segundo general de las fuerzas rusas que muere desde el inicio del conflicto  seg\u00fan reportes; el militar combati\u00f3 en Siria y Chechenia  tambi\u00e9n particip\u00f3 en la toma de Crimea en 2014  en ese entonces recibi\u00f3 la medalla \u201cPor el regreso de Crimea\u201d.No obstante  las fuerzas rusas no confirmaron hasta el momento la muerte de Vitaly Gerasimov  quien es sobrino del actual jefe del Estado Mayor General de las Fuerzas Armadas y primer viceministro de Defensa  Valery Gerasimov.Sin embargo  la secci\u00f3n de Inteligencia del Ministerio de Defensa de Ucrania asegur\u00f3 que Gerasimov  jefe de personal del 41\u00ba Ej\u00e9rcito  muri\u00f3 a las afueras de la ciudad de J\u00e1rkov al Este de Ucrania junto con otros oficiales de alto rango.SITUACI\u00d3N ACTUAL EN UCRANIAEl alcalde de Le\u00f3polis  ciudad al Oeste de Ucrania  inform\u00f3 que hay problemas para abastecer cobijo y alimentos a las miles de personas que llegaron huyendo de los conflictos; m\u00e1s de 200.000 ucranianos se desplazaron hasta esa ciudad  donde se quedan en escuelas  hospitales  iglesias y recintos deportivos.Las tropas rusas avanzaron significativamente en el Sur de Ucrania  pero est\u00e1n atascadas en otras regiones. Los ataques contin\u00faan sobre las ciudades de Sumy y Ojtirka  tambi\u00e9n en los suburbios de Kiev; se registraron bombardeos en zonas residenciales  una central el\u00e9ctrica y dep\u00f3sitos de combustible./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/inteligencia-ucraniana-asegura-que-mataron-a-un-alto-mando-ruso/"
  },
  {
    "title": "Gobierno analiza una vacuna anual de refuerzo",
    "paragraph": "El Gobierno Nacional analiza la posibilidad de aplicar una dosis de refuerzo anual de la vacuna anticovid. Seg\u00fan inform\u00f3 el ministro de Salud  Jeyson Auza la noche del lunes y sostuvo que la cuarta dosis est\u00e1 permitida para personas con enfermedad de base o para quienes tengan que viajar a otro pa\u00eds.La aplicaci\u00f3n del refuerzo ser\u00e1 factible previo estudios y evaluaciones  adem\u00e1s de la disponibilidad de dosis  tambi\u00e9n aclaro que el Gobierno nacional garantiz\u00f3 22 millones de vacunas anticovid para los subgobiernos y la aplicaci\u00f3n de las mismas  es responsabilidad de los servicios departamentales de salud. Asegur\u00f3 que ninguna gobernaci\u00f3n o alcald\u00eda adquiri\u00f3 por propia cuenta las vacunas.Sobre la vacuna anual el ministro Auza explic\u00f3  que no se llamar\u00e1n ni cuarta ni quinta dosis  sino se va a denominar refuerzo anual  que va a estar disponible para la poblaci\u00f3n en su conjunto.Sobre una cuarta dosis  la m\u00e1xima autoridad de Salud dijo que est\u00e1 permitida para casos especiales: \u00abPersonas con enfermedad de base  que tengan que viajar al extranjero  personas que requieran otro tipo de vacuna  est\u00e1 habilitada esta posibilidad  pero debemos aclarar que m\u00e1s que pensar en una cuarta dosis  debemos priorizar estos otros elementos pero viendo que va a pasar con aquellas personas que tengan la necesidad de protegerse\u201d.Seg\u00fan los datos del Ministerio de Salud  los contagios en Bolivia bajaron en 53% en la \u00faltima semana. El reporte de casos nuevos en el cierre del lunes dio cuenta de 326 y 1.624 personas se recuperaron del virus. La tasa de letalidad es del 0 7%  diez veces menor a 2020  en la primera ola.Tambi\u00e9n adelant\u00f3 que este martes  el Ministerio de Salud desplegar\u00e1 2.700 m\u00e9dicos en 277 municipios de \u00e1reas rurales de Bolivia para vacunar a estudiantes en unidades educativas  adem\u00e1s de desparasitar  suministrar suplementos vitam\u00ednicos y realizar pruebas ant\u00edgeno nasales para detectar contagios./SVL",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/gobierno-analiza-una-vacuna-anual-de-refuerzo/"
  },
  {
    "title": "Maestros marchan en demanda de mayor presupuesto para educaci\u00f3n",
    "paragraph": "Integrantes del magisterio a nivel nacional llevan adelante movilizaciones este martes  en demanda para que el Gobierno otorgue mayor presupuesto para la educaci\u00f3n.Desde la ciudad de El Alto  se inici\u00f3 la marcha principal  en la cual participan delegaciones de diferentes departamentos del pa\u00eds  con direcci\u00f3n al centro pace\u00f1o.El ejecutivo nacional Patricio Molina inform\u00f3 que se asumieron medidas de presi\u00f3n  despu\u00e9s de varios meses de mesas de trabajo improductivas con autoridades gubernamentales  seg\u00fan reporte de la red Erbol.Asimismo  afirm\u00f3 que el principal pedido es presupuesto para educaci\u00f3n  debido a que en los recientes dos a tres a\u00f1os se dej\u00f3 este \u00e1mbito en manos de padres de familia y maestros  que debieron asumir los costos del proceso educativo en medio de la pandemia.Molina a\u00f1adi\u00f3 que se solicit\u00f3 tambi\u00e9n el presupuesto para \u00edtems  pagos a los maestros que trabajan gratis varias horas  entre otras demandas.Adem\u00e1s  denunci\u00f3 que no existe una soluci\u00f3n por falta de voluntad del Estado  que ve a la educaci\u00f3n como gasto  cuando en realidad es una inversi\u00f3n. El dirigente advirti\u00f3 finalmente que  de no haber soluci\u00f3n  los maestros ir\u00e1n a la huelga de hambre y hasta podr\u00edan suspenderse las actividades educativas./MDCB",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/maestros-marchan-en-demanda-de-mayor-presupuesto-para-educacion/"
  },
  {
    "title": "Al menos 30 casos por acoso y violencia pol\u00edtica en el pa\u00eds",
    "paragraph": "El lunes precedente se desarroll\u00f3 en Cochabamba la Cumbre Departamental de Prevenci\u00f3n de Acoso y Violencia Pol\u00edtica contra Mujeres en Ejercicio de la Funci\u00f3n  donde se inform\u00f3 que existen 30 denuncias por acoso y violencia pol\u00edtica en el pa\u00eds.En la actividad participaron autoridades del Tribunal Supremo Electoral (TSE) y del Tribunal Electoral Departamental (TED)  seg\u00fan inform\u00f3 el diario Opini\u00f3n.El acoso pol\u00edtico se refiere a la persecuci\u00f3n  amenazas u hostigamiento contra mujeres candidatas electas  designadas o en ejercicio de una funci\u00f3n pol\u00edtica; la violencia pol\u00edtica hace referencia a los actos de agresi\u00f3n f\u00edsica  psicol\u00f3gica o sexual.La presidenta del TED  Ruth Pontejo  explic\u00f3 que el objetivo de esta actividad fue promover espacios de reflexi\u00f3n y coordinaci\u00f3n interinstitucional para el desarrollo de pol\u00edticas y estrategias  enfocadas en educaci\u00f3n democr\u00e1tica y equidad de g\u00e9nero para garantizar el ejercicio de los derechos pol\u00edticos de las mujeres.La especialista de Programas en ONU Mujeres  M\u00f3nica Novillo  explic\u00f3 que las burlas  insultos  golpes  acoso  amenazas  obligar a una mujer a renunciar o firmar documentos  no darles la palabra  entre otros actos  son considerados como violencia pol\u00edtica.La vocal del TSE  Dina Chuquimia  inform\u00f3 que en 2021 recibieron 185 casos  de los cuales 155 fueron por renuncia voluntaria; pero 30 de esos casos terminaron como denuncias por violencia pol\u00edtica que han sido presentadas a los Tribunales Electorales.Chuquimia especific\u00f3 que hay una denuncia en Chuquisaca  al igual que en Oruro  tres en Beni y Potos\u00ed  cuatro en Santa Cruz  dos en Cochabamba y 13 en La Paz.La vocal tambi\u00e9n expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n por que hasta el momento hay tres casos denunciados  uno de estos casos es de la Presidente del Concejo Municipal de San Pedro de Curahuara  quien asegur\u00f3 que otra autoridad municipal quiso obligarla a firmar su renuncia como concejala y presidente.La concejala fue llevada incluso ante una asamblea de la comunidad donde fue obligada a renunciar  pero ella se neg\u00f3  ahora el proceso contin\u00faa.La Presidente de la Asamblea Legislativa Departamental de Beni denunci\u00f3 de igual manera que un colega de su propio partido pol\u00edtico la presion\u00f3 para renunciar a su cargo; en Riberalta  una autoridad que fiscaliza el desayuno escolar denunci\u00f3 que el Concejo no le quiso dar permiso para salir de Trinidad cuando le quebraron la mu\u00f1eca y necesitaba ir a Trinidad por atenci\u00f3n m\u00e9dica./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/al-menos-30-casos-por-acoso-y-violencia-politica-en-el-pais/"
  },
  {
    "title": "Advierten movilizaciones si el MAS impone al Defensor del Pueblo",
    "paragraph": "Fue el diputado de Comunidad Ciudadana (CC)  Alberto Astorga  quien advirti\u00f3 en recientes horas con movilizaciones junto al Comit\u00e9 Nacional de Defensa de la Democracia (Conade) y dem\u00e1s plataformas  si el Movimiento Al Socialismo (MAS) impone en el Legislativo un Defensor del Pueblo con \u201ctintes\u201d pol\u00edticos.Asimismo  la oposici\u00f3n rechaz\u00f3 un art\u00edculo del reglamento de convocatoria debido a que habr\u00eda incluido un escrito que demanda la invalidaci\u00f3n de personas que participaron en lo que el oficialismo considera \u201cla ruptura del orden constitucional\u201d.\u201cEstamos coordinando con el Conade y las plataformas para que exista presi\u00f3n en las calles y de esa manera se pueda elegir un defensor del pueblo que defienda los intereses de la ciudadan\u00eda y no solamente un defensor que defienda a los masistas\u201d  declar\u00f3 Astorga.De esa manera  el legislador se\u00f1al\u00f3 que no permitir\u00e1n que \u201cnuevamente\u201d la Defensor\u00eda sea ocupada por alguna persona simpatizante al MAS.Existen tres requisitos principales para que una persona logre obtener el cargo seg\u00fan la resoluci\u00f3n  los cuales son: Capacidad profesional  meritocracia e integridad personal y \u00e9tica.La semana precedente  la Comisi\u00f3n Mixta de Constituci\u00f3n  Legislaci\u00f3n y Sistema Electoral  aprob\u00f3 el proyecto de resoluci\u00f3n de la Asamblea Legislativa Plurinacional (ALP)  el reglamento y la convocatoria para la selecci\u00f3n y designaci\u00f3n del nuevo Defensor o Defensora del Pueblo con una serie de observaciones desde la oposici\u00f3n./MDBC",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/advierten-movilizaciones-si-el-mas-impone-al-defensor-del-pueblo/"
  },
  {
    "title": "Lleg\u00f3 la hora de la verdad para Royal Pari y Oriente Petrolero en la Copa Sudamericana",
    "paragraph": "Royal Pari y Oriente Petrolero comenzar\u00e1n su carrera en la Copa Sudamericana 2022 este martes con el partido de ida de la primera fase; el cotejo se disputar\u00e1 desde las 18:15  en el estadio \u201cRam\u00f3n Aguilera Costas\u201d  solo el ganador de esta llave pasar\u00e1 a la fase de grupos.La hora de la verdad lleg\u00f3 para estos planteles cruce\u00f1os. Dejando atr\u00e1s  con borr\u00f3n y cuenta nueva  Royal Pari y Oriente Petrolero se enfrentar\u00e1n en el compromiso en el cual quieren sacar ventaja para agarrar medio boleto a la fase de grupos de la Copa Sudamericana  repitiendo la modalidad de la anterior versi\u00f3n.La rivalidad entre estos elencos comenz\u00f3 en enero de este a\u00f1o cuando se enfrentaron por el t\u00edtulo de la Copa de Verano  torneo que fue ganado por los \u201cverdolagas\u201d. A partir de ah\u00ed aument\u00f3 la fricci\u00f3n por definir qu\u00e9 plantel llega en mejores condiciones a este compromiso.Desde ese enfrentamiento a la fecha  Royal Pari sufri\u00f3 la baja del director t\u00e9cnico  Miguel Portugal  quien fue reemplazado por Julio C\u00e9sar Baldivieso. El entrenador cochabambino debut\u00f3 con victoria sobre FC Universitario el pasado jueves (2-1). Mantendr\u00e1 la base que dej\u00f3 el espa\u00f1ol.Esta ser\u00e1 la segunda participaci\u00f3n royalista en la Sudamericana (2019 y 2022)  siendo su mejor campa\u00f1a en su estreno cuando lleg\u00f3 a los octavos de final  bajo la modalidad de eliminaci\u00f3n directa. En esa oportunidad fue eliminado por La Equidad (Colombia).Oriente Petrolero jugar\u00e1 por novena vez la Copa Sudamericana. En la edici\u00f3n 2010 cumpli\u00f3 su mejor actuaci\u00f3n al llegar a la segunda etapa  instancia en la cual se choc\u00f3 contra Deportes Tolima (Colombia) como un obst\u00e1culo que no pudo superar.En esta versi\u00f3n de la Sudamericana  el cuadro albiverde apuesta por instalarse a la fase de grupos y apoya sus esperanzas el entrenador Erwin S\u00e1nchez y en el elenco modesto econ\u00f3micamente que arm\u00f3 para este reto.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/llego-la-hora-de-la-verdad-para-royal-pari-y-oriente-petrolero-en-la-copa-sudamericana/"
  },
  {
    "title": "M\u00e1s de 1,5 millones de personas salieron de Ucrania desde que se inici\u00f3 el conflicto",
    "paragraph": "Desde el Alto Comisionado de Naciones Unidas para los Refugiados (Acnur) informaron que 1.534.792 personas escaparon de Ucrania debido al conflicto con Rusia que se inici\u00f3 el 24 de febrero.Funcionarios de las Naciones Unidas pronosticaron que el flujo aumentar\u00e1  debido a la tendencia de las tropas rusas de concentrar sus ataques en las grandes ciudades ucranianas; la ONU espera el desplazamiento de al menos cuatro millones de personas.\u201cM\u00e1s de 1 5 millones de refugiados de Ucrania han cruzado a los pa\u00edses vecinos en diez d\u00edas. Esta es la crisis de refugiados de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento en Europa desde la Segunda Guerra Mundial\u201d  expres\u00f3 el Alto Comisionado para los Refugiados  Filippo Grandi  mediante su cuenta de Twitter.Polonia es el pa\u00eds que m\u00e1s refugiados recibe  la mayor\u00eda mujeres y ni\u00f1os  ya que los hombres que est\u00e9n en edad de combatir no pueden dejar el pa\u00eds. Seg\u00fan autoridades polacas al menos 885.303 personas entraron al pa\u00eds desde el 24 de febrero  el pasado s\u00e1bado se alcanz\u00f3 un cifra r\u00e9cord al registrar el ingreso de 129.000 personas en un solo d\u00eda.Hungr\u00eda es otro pa\u00eds al que muchos ucranianos escaparon desde el inicio de los conflictos  ya se registr\u00f3 la entrada de 169.053 refugiados  seg\u00fan datos de Acnur; este pa\u00eds tiene cinco puntos fronterizos con Ucrania y varias ciudades lim\u00edtrofes.Eslovaquia es otro de los pa\u00edses que registr\u00f3 una cifra importante de refugiados  12.450 cruzaron el pasado s\u00e1bado la frontera con Ucrania  con este n\u00famero se contabilizaron 113.967 refugiados en total.El Acnur contabiliz\u00f3 71.640 refugiados que cruzaron la frontera con Rumania  donde se instalaron dos capos  uno en Sighetul y otro en Siret. El organismo tambi\u00e9n inform\u00f3 que 53.300 ucranianos cruzaron la frontera con Rusia  la frontera m\u00e1s extensa que tiene Ucrania./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/mas-de-15-millones-de-personas-salieron-de-ucrania-desde-que-se-inicio-el-conflicto/"
  },
  {
    "title": "Jugadores del Quer\u00e9taro recibieron amenazas de muerte",
    "paragraph": "Tras el incidente ocurrido el s\u00e1bado reciente en el estadio de La Corregidora  donde las barras del Quer\u00e9taro y el Atlas protagonizaron una batalla campal  el director t\u00e9cnico del equipo de los gallos blancos  Hern\u00e1n Cristante revel\u00f3 que sus jugadores recibieron amenazas de muerte.\u00abMis jugadores han recibido amenazas de muerte  no est\u00e1n tranquilos  hay esposas que est\u00e1n pensando en irse\u00bb  manifest\u00f3 Cristante durante una conferencia de prensa del lunes.La ri\u00f1a entre las barras de ambos equipos ocurri\u00f3 al minuto 63 del partido  lograron ingresar incluso al campo de juego. Seg\u00fan reportes oficiales del Estado de Quer\u00e9taro  26 personas resultaron heridas y 19 ya recibieron el alta m\u00e9dica  no se reportaron fallecidos.\u00abEl marco estaba espectacular  todos estaban disfrutando lo que estaba pasando en la cancha  era un buen partido de f\u00fatbol  hab\u00eda muchas familias en el estadio  la gente de Atlas alentando  la gente de Quer\u00e9taro alentando y algo pas\u00f3  algo sucedi\u00f3\u00bb  lament\u00f3 el director t\u00e9cnico.Debido a los incidentes  se discute la posibilidad de desafiliaci\u00f3n del Quer\u00e9taro de la Liga MX  sin embargo  Cristante manifest\u00f3 que eso \u00abni se asemeja con que est\u00e9n amenazando de muerte a tu familia\u2026 llamar a los jugadores o la gente de la instituci\u00f3n asesinos cuando ellos expusieron su integridad y se expusieron para poder salvar a alguien\u00bb.Durante la pelea  jugadores y personal del Quer\u00e9taro ayud\u00f3 a los aficionados del Atlas que eran atacados  resguard\u00e1ndolos en los vestidores del equipo. \u00abVi a un chico al que le estaban pegando y agarr\u00e9 a tres chicos (jugadores) para que lo sacaran y lo llevamos al t\u00fanel\u00bb  relat\u00f3 Cristante; tambi\u00e9n manifest\u00f3 que no le da temor identificar a los agresores.\u00abHoy hay un plantel sensible  un plantel con temor y con amenazas  cuando el plantel realmente no estuvo involucrado en ning\u00fan acto de violencia ni incitando a que pasaran estas cosas\u00bb  dijo el t\u00e9cnico./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/jugadores-del-queretaro-recibieron-amenazas-de-muerte/"
  },
  {
    "title": "Rusia se niega a comparecer ante la CIJ por invasi\u00f3n a Ucrania",
    "paragraph": "Rusia rechaz\u00f3 este lunes comparecer ante la Corte Internacional de Justicia (CIJ) en el inicio de las audiencias por un requerimiento emitido por Ucrania. En la petici\u00f3n se solicit\u00f3 al tribunal de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU) ordenar el fin de la invasi\u00f3n.La ausencia de Rusia fue criticada por la delegaci\u00f3n de Ucrania  \u00abel hecho de que los asientos que Rusia deb\u00eda ocupar est\u00e9n vac\u00edos dice mucho\u00bb  dijo un miembro de dicha delegaci\u00f3n  Anton Korynevich.La jueza que preside el tribunal  Joan Donoghue  tambi\u00e9n manifest\u00f3 su disconformidad por la ausencia del pa\u00eds europeo  \u201cLa CIJ lamenta que Rusia no haya comparecido en el inicio del proceso oral\u201d  indic\u00f3.El 26 de febrero  dos d\u00edas despu\u00e9s del inicio de la invasi\u00f3n rusa  Ucrania present\u00f3 un requerimiento ante la Corte Internacional de Justicia contra Mosc\u00fa; Kiev solicit\u00f3 al tribunal medidas urgentes para ordenar el cese de la invasi\u00f3n rusa. La CIJ tiene la \u00abresponsabilidad de actuar\u00bb  manifest\u00f3 Korynevich  \u00abalguien tiene que parar a Rusia\u00bb  agreg\u00f3.En el discurso que pronunci\u00f3 el presidente de Rusia  Vladimir Putin  el d\u00eda que inici\u00f3 la invasi\u00f3n a Ucrania dijo que el prop\u00f3sito de la acci\u00f3n militar era \u201cdefender a la poblaci\u00f3n rusohablante de un genocidio por parte de Kiev\u201d.Ucrania categoriz\u00f3 estas declaraciones como una \u201cmentira absurda y grotesca\u201d  adem\u00e1s de negar tales hechos y sostuvo que la invasi\u00f3n rusa no tiene ninguna base jur\u00eddica; \u00abPutin miente y los ucranianos  nuestros compatriotas  mueren\u00bb  declar\u00f3 Korynevich.\u00abLa mentira de Rusia es todav\u00eda m\u00e1s ofensiva e ir\u00f3nica porque parece que es Rusia la que planifica actos de genocidio en Ucrania\u00bb  manifest\u00f3 Kiev en su requerimiento presentado al tribunal de la ONU.Adicionalmente a esta medida  la semana pasada la Corte Penal Internacional (CPI)  que juzga a individuos que comenten \u201clas peores atrocidades del mundo\u201d  abri\u00f3 una investigaci\u00f3n por cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/rusia-se-niega-a-comparecer-ante-la-cij-por-invasion-a-ucrania/"
  },
  {
    "title": "Brigadistas que ayudaron a sofocar incendio en Argentina retornaron hoy a Bolivia",
    "paragraph": "Este lunes retorn\u00f3 el grupo de brigadistas militares bolivianos que ayud\u00f3 a sofocar el incendio ocurrido en Corrientes Rep\u00fablica Argentina  acaecido desde mediados de febrero. La informaci\u00f3n fue brindada este lunes  por el Ministerio de Defensa.\u201c80 militares bolivianos realizan  la ma\u00f1ana de hoy  tr\u00e1mites migratorios en el aeropuerto de la ciudad de Resistencia  capital de la provincia Chaco  Argentina  tras dos semanas de trabajo combatiendo el incendio forestal en Corrientes\u201d  inform\u00f3 el Ministerio en sus redes sociales.Se detall\u00f3 en el comunicado que ahora el Consulado de Bolivia en Rosario trabaja junto a Migraci\u00f3n para concluir con los tr\u00e1mites correspondientes.Los brigadistas bolivianos viajaron a la Argentina el 23 de febrero y realizaron trabajos de sofocaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n del incendio en Corrientes.Desde enero se report\u00f3 una serie de incendios en Corrientes  el \u00e1rea afectada fue declarada como zona de cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica y ambiental. Hasta el 16 de febrero se inform\u00f3 que se hab\u00eda quemado aproximadamente 785.238 hect\u00e1reas  lo que representaba el 8.8 por ciento que limita con Brasil  Paraguay y Uruguay.El contingente militar  denominado \u201cBolivia I  Lucha Contra Incendios Forestales del Plata\u201d  est\u00e1 integrado por oficiales y suboficiales./ABH",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/brigadistas-que-ayudaron-a-sofocar-incendio-en-argentina-retornaron-hoy-a-bolivia/"
  },
  {
    "title": "La guerra en Ucrania hizo que el euro pierda 1% frente al d\u00f3lar",
    "paragraph": "Tras el conflicto en Ucrania  este lunes Europa amaneci\u00f3 en alerta debido al alza en los precios de la energ\u00eda por las amenazas de posibles sanciones al petr\u00f3leo ruso  esto caus\u00f3 que el euro cayera un 1 1% lo que representa 1 0808 d\u00f3lares (a las 10.35 GMT y 06.35 horas en Bolivia) un nivel que no alcanza desde mayo de 2020.Asimismo se pudo evidenciar que  la moneda rusa alcanz\u00f3 un nuevo m\u00ednimo hist\u00f3rico de 142 18 rublos por d\u00f3lar.Un posible embargo occidental al sector energ\u00e9tico ruso dispar\u00f3 este lunes el precio del petr\u00f3leo y el gas natural  provocando la ca\u00edda de los mercados burs\u00e1tiles  que temen una ralentizaci\u00f3n de la econom\u00eda mundial.El precio del barril de Brent del mar del Norte roz\u00f3 los 140 d\u00f3lares el domingo por la noche  cercano a su r\u00e9cord absoluto de 147 50 d\u00f3lares de julio de 2008.Ello ocurri\u00f3 debido al comunicado que hizo el secretario estadounidense de Estado  Antony Blinken. Mencion\u00f3 que  Washington y sus aliados debaten prohibir las importaciones energ\u00e9ticas desde Rusia.Este lunes  el precio del gas natural volvi\u00f3 a batir un r\u00e9cord hist\u00f3rico en el mercado europeo  subiendo a m\u00e1s de 60%  es decir  345 euros el megavatio-hora (MWh). Rusia  que puede ser sancionada tambi\u00e9n en este sector  suministra el 40% de las importaciones de gas europeo./SVL",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/la-guerra-en-ucrania-hizo-que-el-euro-pierda-1-frente-al-dolar/"
  },
  {
    "title": "La pel\u00edcula m\u00e1s votada en Twitter recibir\u00e1 un \u00d3scar",
    "paragraph": "El reciente lunes la Academia de Hollywood  anunci\u00f3 por primera vez en la historia  que los \u00d3scar abrir\u00e1n su votaci\u00f3n al p\u00fablico y reconocer\u00e1n a la pel\u00edcula m\u00e1s votada en la red social Twitter.Desde el lunes hasta el 3 de marzo  los internautas podr\u00e1n votar por su pel\u00edcula favorita mediante la etiqueta #OscarsFanFavorite y tambi\u00e9n seleccionar la escena con la que m\u00e1s disfrutaron este a\u00f1o bajo la premisa #OscarsCheerMoment.En tanto  los mensajes m\u00e1s sobresalientes se incluir\u00e1n en la transmisi\u00f3n de la gala  el 27 de marzo  adem\u00e1s  la Academia sortear\u00e1 entre todos los participantes tres viajes a la pr\u00f3xima ceremonia  donde los ganadores podr\u00e1n presentar uno de los premios.Adem\u00e1s de Twitter  tambi\u00e9n se podr\u00e1 votar por la pel\u00edcula favorita desde la p\u00e1gina web de la organizaci\u00f3n  report\u00f3 la agencia internacional de noticias EFE.\u201cLos \u00d3scar son una oportunidad de unir a personas de todo el mundo con su amor por el cine y a trav\u00e9s de estas actividades los usuarios de las redes sociales ahora tienen m\u00e1s oportunidades de interactuar con la gala en tiempo real  formar comunidad y ser parte de la experiencia\u201d  indica parte de un comunicado de la vicepresidenta de marketing digital de la Academia  Meryl Johnson.Desde la organizaci\u00f3n del evento cinematogr\u00e1fico m\u00e1s importante del cine insistieron que sencillamente \u201cse reconocer\u00e1\u201d a la cinta m\u00e1s votada  que puede no estar nominada a los premios  pero que la iniciativa no promueve ninguna categor\u00eda oficial.En 2019  la Academia plante\u00f3 la creaci\u00f3n de una categor\u00eda que premiara a la pel\u00edcula m\u00e1s \u201cpopular\u201d del a\u00f1o  pero la idea no prosper\u00f3. Su intenci\u00f3n era atraer a la audiencia de los \u201ctaquillazos\u201d  como las franquicias de Marvel  DC Comics y Star Wars  sin necesidad de incluirlos en sus categor\u00edas generales  reservadas a filmes de autor o del circuito independiente.Entre tanto  este a\u00f1o ninguna de las diez cintas nominadas a mejor pel\u00edcula est\u00e1 entre las pel\u00edculas m\u00e1s taquilleras de la temporada.Este a\u00f1o las nominadas al \u00d3scar a la mejor pel\u00edcula son: \u201cThe Power of the Dog\u201d  \u201cLicorice Pizza\u201d  \u201cCoda\u201d  \u201cDon\u2019t Look Up\u201d  \u201cKing Richard\u201d  \u201cNightmare Alley\u201d  \u201cDrive My Car\u201d  \u201cDune\u201d  \u201cBelfast\u201d y \u201cWest Side Story\u201d.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/02/19/la-pelicula-mas-votada-en-twitter-recibira-un-oscar/"
  },
  {
    "title": "Uni\u00f3n Europea aprueba el inicio del proceso de adhesi\u00f3n de Ucrania",
    "paragraph": "Los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea (UE) decidieron este lunes iniciar el proceso para que Ucrania  Moldavia y Georgia se integren a esta entidad internacional tras la petici\u00f3n hecha por los tres pa\u00edses en Bruselas la pasada semana.Seg\u00fan inform\u00f3 la presidencia francesa de la Uni\u00f3n en su cuenta oficial de Twitter  los 27 pa\u00edses pidieron hoy a la Comisi\u00f3n iniciar el proceso  elaborando el informe necesario para que los pa\u00edses miembros de la UE consideren si Ucrania  Moldavia y Georgia puedan recibir el estatus de pa\u00eds candidato.\u201cAcuerdo para invitar a la Comisi\u00f3n Europea a presentar una opini\u00f3n sobre cada una de las solicitudes de adhesi\u00f3n a la UE presentadas por Ucrania  Georgia y Moldavia\u201d  se\u00f1al\u00f3 la publicaci\u00f3n hecha despu\u00e9s de una reuni\u00f3n entre los 27 pa\u00edses e instituciones comunitarias.El presidente de Ucrania  Volod\u00edmir Zelenski  inform\u00f3 sobre la petici\u00f3n de Ucrania a la Uni\u00f3n Europea como una respuesta a la invasi\u00f3n rusa que inici\u00f3 el 24 de febrero: Moldavia y Georgia se unieron inmediatamente al requerimiento ante el temor a las acciones de Mosc\u00fa.El Ejecutivo comunitario elaborar\u00e1 ahora un informe en el que valorar\u00e1 si Kiev  Chisinau y Tbilisi cumplen los criterios que exige la Uni\u00f3n Europea  entre los requerimientos se incluye el respeto a los valores fundamentales de la Uni\u00f3n  la existencia de instituciones estables que garanticen la democracia  tambi\u00e9n una econom\u00eda de mercado.En cuanto Bruselas termine el proceso de valoraci\u00f3n  los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea deber\u00e1n aprobar por unanimidad el inicio de los debates para determinar a la adhesi\u00f3n de los tres pa\u00edses.La presidente de la Comisi\u00f3n Europea  Ursula Von der Leyen  dijo la semana pasada que a\u00fan hay un camino por delante para que el proceso culmine satisfactoriamente./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/union-europea-aprueba-el-inicio-del-proceso-de-adhesion-de-ucrania/"
  },
  {
    "title": "Productor de \u201cBohemian Rhapsody\u201d tendr\u00e1 a su cargo biopic de Michael Jackson",
    "paragraph": "Graham King  productor del film sobre el l\u00edder de la banda brit\u00e1nica de rock Queen  se encuentra trabajando en un material audiovisual para contar la historia del Rey del Pop  la pel\u00edcula titular\u00e1 \u201cMichael\u201d.Se conoce que John Branca y John McClain  gestores del patrimonio de Jackson  ser\u00e1n productores  asimismo  John Logan se encargar\u00e1 de escribir el guion y la compa\u00f1\u00eda de producci\u00f3n cinematogr\u00e1fica Lionsgate distribuir\u00e1 el film a nivel mundial.\u201cLa pel\u00edcula se est\u00e1 realizando con la ayuda de los herederos de Michael Jackson  lo que puede influir en la manera en que se tratar\u00e1n las denuncias de abuso de menores que se presentaron contra el Rey del Pop a lo largo de su carrera y tras su muerte en 2009  apunta una publicaci\u00f3n de Variety.En tanto  el presidente del grupo cinematogr\u00e1fico  Joe Drake  a trav\u00e9s de un comunicado no descarta que el proyecto ser\u00e1 un \u00e9xito de la pantalla grande.\u201cEstoy muy emocionado de que Lionsgate sea parte de esta pel\u00edcula \u00e9pica y emocionado de trabajar con Graham  quien ha demostrado tener \u00e9xito a la hora de contar historias de vida ic\u00f3nicas  desde Bohemian Rhapsody hasta Al\u00ed\u201d  dijo Drake.Graham King produjo \u201cBohemian Rhapsody\u201d  biopic de Freddie Mercury  la cinta fue estrenada en 2018 y result\u00f3 ganadora de cuatro premios \u00d3scar.\u201cConoc\u00ed a la familia Jackson en 1981 y me siento honrado de llevar su legado a la gran pantalla. Sentado en el Dodger Stadium viendo el Victory Tour  nunca podr\u00eda haber imaginado que casi 38 a\u00f1os despu\u00e9s tendr\u00eda el privilegio de ser parte de esta pel\u00edcula\u201d  afirm\u00f3 King.Por su parte  Katherine Jackson  madre del cantante  tambi\u00e9n se pronunci\u00f3 sobre el proyecto  mediante un comunicado.\u201cDesde peque\u00f1o y como miembro de The Jackson 5  Michael amaba la magia del cine. Como familia  nos sentimos honrados de que la historia de nuestra familia cobre vida en la gran pantalla\u201d  manifest\u00f3.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/02/26/productor-de-bohemian-rhapsody-tendra-a-su-cargo-biopic-de-michael-jackson/"
  },
  {
    "title": "Ratifican la suspensi\u00f3n del Corso Infantil 2022",
    "paragraph": "En virtud de precautelar la salud de los m\u00e1s peque\u00f1os del hogar  el directorio del C\u00edrculo Cultural y Social Ateniense  ratific\u00f3 ayer la decisi\u00f3n de suspender la coronaci\u00f3n de la Reinita 2022 y la realizaci\u00f3n del Corso Infantil 2022  debido a la pandemia a causa del Covid-19.La Entrada del Corso Infantil  actividad que forma parte el programa del Carnaval de Oruro  Obra Maestra del Patrimonio Oral e Intangible de la Humanidad por segundo a\u00f1o consecutivo fue suspendida en enero y dicho anunci\u00f3 fue ratificado ayer por el C\u00edrculo Cultural y Social Ateniense.\u201cEmitimos un comunicado en enero  cosa que ratificamos en vista de que nosotros cuidamos primero la salud de los ni\u00f1os y de la poblaci\u00f3n de Oruro  no tenemos absolutamente ning\u00fan informe de las actividades pasadas de este Carnaval  por eso ratificamos para precautelar ante todo la salud de los ni\u00f1os\u201d  manifest\u00f3 el presidente del C\u00edrculo Cultural y Social Ateniense  Gast\u00f3n T\u00f3rrez.Seg\u00fan T\u00f3rrez  la organizaci\u00f3n de la coronaci\u00f3n de la Reinita 2022 se prepara desde septiembre y se presenta una convocatoria para el Corso Infantil en la cual participan entre cuatro mil a cinco mil ni\u00f1os  para los cuales debe buscarse los premios respectivos.Sin embargo  para el pr\u00f3ximo a\u00f1o el directorio del C\u00edrculo Cultural y Social Ateniense  espera realizar el Corso Infantil 2023 tomando todas las medidas de bioseguridad  para precautelar la salud y evitar contagios.\u201cYa estamos en ese deseo de mejorar incluso nuestro premios para los pr\u00f3ximos a\u00f1os y este a\u00f1o les pedimos a los ni\u00f1os tengan paciencia ya que todav\u00eda vivimos con la pandemia\u201d  dijo T\u00f3rrez.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/03/ratifican-la-suspension-del-corso-infantil-2022/"
  },
  {
    "title": "\u201cM\u00fasicos del Carnaval de Oruro\u201d re\u00fane 44 historias de vida",
    "paragraph": "En la v\u00edspera se present\u00f3 \u201cM\u00fasicos del Carnaval de Oruro\u201d  un libro que re\u00fane 44 historias de vida de hombres que dedicaron sus mejores a\u00f1os a la ejecuci\u00f3n de instrumentos de bronce en la fiesta que hoy ostenta la declaratoria de Obra Maestra del Patrimonio Oral e Intangible de la Humanidad.Ricardo V\u00e1squez Rivera es el autor de este texto  que impreso en blanco y negro  rinde un homenaje a los m\u00fasicos que silenciosamente aportaron al engrandecimiento de las bandas de m\u00fasica  hoy cotizadas en el interior y exterior del pa\u00eds.\u201cEste libro re\u00fane relatos de los m\u00fasicos  ellos empiezan a contar en primera persona sobre c\u00f3mo han incursionado en la m\u00fasica  cu\u00e1ndo han incursionado  y qu\u00e9 es lo que han logrado\u201d  apunt\u00f3.Se hicieron m\u00e1s de dos centenares de entrevistas  pero \u00fanicamente se transcribieron 44 relatos.Este proyecto empez\u00f3 en 2010 aproximadamente  pero no con el objetivo de escribir las historias de vida  sino con el fin de conocer el origen de las bandas del Carnaval de Oruro.\u201cA un principio quer\u00edamos hacer investigaci\u00f3n sobre el origen de las bandas  es complicado  es aventurarse mucho porque no hay documentaci\u00f3n\u201d  a\u00f1adi\u00f3.Con este texto se muestra que el aporte al arte y la cultura orure\u00f1a a trav\u00e9s de las bandas no solamente es atribuible a unas cuantas personas que hoy son mencionados por escritores  investigadores  y medios de comunicaci\u00f3n  sino que existe una infinidad de m\u00fasicos que tambi\u00e9n hacen historia.Una instituci\u00f3n musical como las bandas en otrora estaba conformada por 15 a 20 personas  hoy llega hasta los 200 artistas.La presentaci\u00f3n se hizo en un acto especial ayer en la ma\u00f1ana en el Sal\u00f3n de Banderas de la Gobernaci\u00f3n  donde estuvieron autoridades departamentales  pero resalt\u00f3 la presencia de algunos protagonistas del libro  muchos de edad avanzada  quienes recibieron el aplauso de los asistentes.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/02/19/musicos-del-carnaval-de-oruro-reune-44-historias-de-vida/"
  },
  {
    "title": "Bolivia super\u00f3 los 800 mil pacientes recuperados de Covid-19 en total",
    "paragraph": "Con los 1.624 pacientes que recibieron alta m\u00e9dica este lunes  en Bolivia se super\u00f3 los 800 mil recuperados de coronavirus en total y a la fecha existen 73.845 personas que todav\u00eda afrontan la enfermedad.El informe diario del Ministerio de Salud y Deportes del Gobierno boliviano  detalla que este lunes se registraron 326 nuevos contagios de Covid-19  1.624 recuperados y seis fallecidos.De los nuevos casos  215 corresponden a Santa Cruz  52 a Cochabamba  22 a La Paz  12 a Chuquisaca  nueve a Tarija  ocho a Potos\u00ed  cuatro a Beni  tres a Oruro y uno a Pando.Mientras que de los recuperados  en La Paz se tuvo 512  en Santa Cruz 325  en Oruro 322  en Tarija 205  en Potos\u00ed 165  en Cochabamba 55  en Chuquisaca 28 y en Pando 12. En Beni no reportaron altas epidemiol\u00f3gicas.Desde el inicio de la pandemia  en Bolivia se han acumulado 895.424 casos de coronavirus; 800.110 pacientes recuperados  21.469 fallecidos. Actualmente hay 73.845 personas que contin\u00faan afrontando la enfermedad.Seg\u00fan el Gobierno boliviano  hasta este jueves 5.974.140 personas han recibido la primera dosis de la vacuna anticovid  de las cuales 4.665.591 completaron el esquema de vacunaci\u00f3n y 1.085.444 optaron por el tercer refuerzo.A los m\u00e1s de 5.9 millones adem\u00e1s se suman las 994.961 personas que recibieron el inmunizante de Johnson & Johnson  de una sola dosis.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/bolivia-supero-los-800-mil-pacientes-recuperados-de-covid-19-en-total/"
  },
  {
    "title": "Secretario Municipal de Cultura presenta su renuncia irrevocable",
    "paragraph": "El secretario Municipal de Cultura del Gobierno Aut\u00f3nomo Municipal de Oruro (GAMO)  Boris Villanueva  present\u00f3 ayer su renuncia irrevocable al cargo  alegando \u201cobstaculizaci\u00f3n\u201d a su trabajo.Mediante una misiva  dirigida al alcalde Adhemar Wilcarani  a las 09:00 horas del viernes 4 de marzo  la carta de renuncia de Villanueva fue recibida en oficinas del GAMO.\u201cTomo esta decisi\u00f3n porque existe obstaculizaci\u00f3n al trabajo que vamos realizando por algunos funcionarios  al mismo tiempo mencionar que teniendo una diversidad e inmensa riqueza cultural en nuestro medio no se d\u00e9 la importancia necesaria en el tema de preservaci\u00f3n  fomento  promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de nuestra cultura\u201d  se\u00f1ala parte de la misiva firmada por Villanueva.La renuncia del ahora exautoridad edil se dio a tan solo una semana de la Entrada del Carnaval de Oruro  Obra Maestra del Patrimonio Oral e Intangible de la Humanidad 2022.El 4 de mayo  en su primer d\u00eda h\u00e1bil como alcalde Wilcarani  posesion\u00f3 a su gabinete municipal en diferentes Secretar\u00edas Municipales  para fortalecer el denominado \u201cGobierno Vecinal\u201d.En aquella oportunidad  Villanueva fue nombrado como el nuevo secretario Municipal de Cultura  decisi\u00f3n considerada como acertada por la Federaci\u00f3n Departamental de Bandas de M\u00fasicos Profesionales de Oruro (Fedbampo)  quienes aplaudieron que su ex presidente sea posesionado en el cargo.Hasta inicios del a\u00f1o  Villanueva  fue una de las pocas autoridades que el burgomaestre mantuvo en su gabinete  que posesion\u00f3 a nuevos secretarios antes de cumplir su primera gesti\u00f3n en mayo.A lo largo de sus nueve meses en el cargo  Villanueva  realiz\u00f3 diversas actividades  con el reto principal de reactivar la actividad cultural mermada por la pandemia del Covid-19.Entre sus principales acciones en su condici\u00f3n de secretario Municipal de Cultura  Villanueva organiz\u00f3 la \u201cRetreta de Bandas del Carnaval de Oruro\u201d  para mostrar ante el mundo la potencialidad folkl\u00f3rica y cultural de las bandas de m\u00fasica.Antes de su renuncia  Villanueva encar\u00f3 \u201cen tiempo r\u00e9cord\u201d la organizaci\u00f3n del Carnaval de Oruro con salud 2022  junto a las dem\u00e1s instituciones involucradas en la Ley 602.",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/05/secretario-municipal-de-cultura-presenta-su-renuncia-irrevocable/"
  },
  {
    "title": "Para permitir la evacuaci\u00f3n de civiles, Rusia anuncia treguas en Ucrania",
    "paragraph": "Para permitir la evacuaci\u00f3n de civiles  Rusia anunci\u00f3 treguas locales en varias ciudades de Ucrania a partir del martes  luego de una ronda de negociaciones para encontrar una salida al conflicto b\u00e9lico.En d\u00edas precedentes se produjo un esc\u00e1ndalo con la muerte de 13 personas en el bombardeo de una panader\u00eda industrial a 50 kil\u00f3metros de Kiev  report\u00f3 la agencia de noticias AFP.\u00abLa Federaci\u00f3n Rusa anuncia un alto el fuego a partir de las 10h00 horas de Mosc\u00fa [07h00 GMT] del 8 de marzo para la evacuaci\u00f3n de civiles de Kiev\u201d  afirm\u00f3 el Ministerio de Defensa ruso encargado de las operaciones humanitarias en Ucrania.La tregua tambi\u00e9n se aplica a las ciudades de Sumy  J\u00e1rkov  Chern\u00edgov y Mari\u00fapol  de acuerdo a medios locales rusos.Putin tambi\u00e9n anunci\u00f3 que no enviar\u00e1 reclutas ni reservistas a luchar en Ucrania  asegurando que la guerra en ese pa\u00eds fue librada por \u00abprofesionales\u00bb que cumplen \u00abobjetivos establecidos\u00bb.Asimismo  Ucrania destac\u00f3 algunos \u00abresultados positivos\u00bb respecto a corredores humanitarios; sin embargo  Mosc\u00fa sostuvo que no se cumplieron las \u00abexpectativas\u00bb.En d\u00edas pasados  el ej\u00e9rcito ruso ya anunci\u00f3 la suspensi\u00f3n temporal de ataques en algunas zonas \u00abcon fines humanitarios\u00bb  adem\u00e1s de la apertura de corredores humanitarios para evacuar a civiles de Kiev  J\u00e1rkov  Mari\u00fapol y Sumy.Pese al anuncio  cuestionaron que la mitad de estos corredores se dirig\u00edan a Rusia y Bielorrusia y el Gobierno ucraniano rechaz\u00f3 la propuesta.\u00abNo es una opci\u00f3n aceptable\u00bb  asever\u00f3 la vice primera ministra ucraniana  Iryna Vereschuk.Por su parte  el representante ruso acus\u00f3 a Ucrania de impedir la evacuaci\u00f3n de civiles de zonas de combate  se\u00f1alando que los utiliza.\u201c(Usa a los civiles) directa e indirectamente incluso como escudos humanos  lo que es claramente un crimen de guerra\u00bb  criticaron.La situaci\u00f3n humanitaria se agrava en Ucrania tras d\u00edas con varias ciudades asediadas en las que los v\u00edveres comienzan a escasear; adem\u00e1s la poblaci\u00f3n intenta salir a toda costa.El secretario general adjunto de las Naciones Unidas para Asuntos Humanitarios  Martin Griffiths  en el Consejo de Seguridad  explic\u00f3 que para llevar ayuda humanitaria a las zonas de hostilidades  la ONU necesita corredores seguros.En la regi\u00f3n tambi\u00e9n se est\u00e1n provocando turbulencias financieras y un aumento vertiginoso del precio del petr\u00f3leo y del oro.El presidente ruso  Vladimir Putin  puso como condici\u00f3n preliminar para la resoluci\u00f3n del conflicto que Kiev acepte todas las exigencias de Mosc\u00fa  especialmente la desmilitarizaci\u00f3n de Ucrania y un estatuto neutral para el pa\u00eds.El presidente franc\u00e9s  Emmanuel Macron  afirm\u00f3 el lunes que no cre\u00eda que se pod\u00eda negociar una \u00absoluci\u00f3n real\u00bb entre Mosc\u00fa y Kiev y que el conflicto seguir\u00e1  al menos a corto plazo./JDLF/",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/para-permitir-la-evacuacion-de-civiles-rusia-anuncia-treguas-en-ucrania/"
  },
  {
    "title": "Parte Necrol\u00f3gico: Sra. Antonia Bay\u00e1 Galleguillos (Q. E. P. D.)",
    "paragraph": "Profa. Juana Bay\u00e1  hija; Nancy Quiroga y Dr. Sergio Rodr\u00edguez  sobrinos; participan a los familiares  amigos y devotos del Padre Eterno de la ciudad de Oruro  el fallecimiento de quien en vida fue abnegada madre  querida t\u00eda y leal amiga:Sus restos est\u00e1n siendo acompa\u00f1ados en el sal\u00f3n velatorio \u201cConcordia\u201d.Cochabamba  marzo de 2022",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/parte-necrologico-sra-antonia-baya-galleguillos-q-e-p-d/"
  },
  {
    "title": "Condolencia: Sra. Antonia Bay\u00e1 Galleguillos (Q. E. P. D.)",
    "paragraph": "El Consejo de Administraci\u00f3n  Consejo de Vigilancia  la Direcci\u00f3n  Personal Docente y Administrativo del Colegio Americano  con profunda tristeza se adhiere al dolor de la familia Bay\u00e1 Galleguillos por el fallecimiento de quien en vida fue:Pedimos a Dios llevar a la Sra. Antonia a su Reino Eterno y que d\u00e9 fortaleza a su atribulada familia.Oruro  marzo de 2022",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/condolencia-sra-antonia-baya-galleguillos-q-e-p-d/"
  },
  {
    "title": "Camar\u00f3grafo Juan Zamudio: \u00abEl tatuaje de Maradona salv\u00f3 mi vida\u00bb",
    "paragraph": "Con el tatuaje de Maradona en la pierna  salv\u00f3 la vida tras ser detenidos por la Polic\u00eda ucraniana a Juan Zamudio y un grupo de periodistas que gravaban el conflicto armado entre Rusia y Ucrania en el lado Este de Europa.El periodista chileno Daniel Matamala quien relat\u00f3 lo sucedido  se trasladaba con sus compa\u00f1eros y otros colegas de origen argentino para cubrir la crisis que se vive en Europa del Este  cuando en el camino se vieron retenidos para una revisi\u00f3n policial y el ambiente se puso tenso  pues  aunque mostraron credenciales y todo tipo de documentaci\u00f3n  los oficiales no ced\u00edan. Fueron llevados a la comisaria para una revisi\u00f3n policial.El corresponsal comparti\u00f3 en su cuenta de Instagram los hechos ocurridos: \u201cHoy  en uno de los controles de la ruta  la Polic\u00eda nos requis\u00f3 documentos  c\u00e1maras  tel\u00e9fonos  y nos escoltaron a la comisar\u00eda. Los primeros interrogatorios fueron tensos: Es un pa\u00eds en guerra y se sospecha de esp\u00edas o saboteadores\u201d.Pero nunca imaginaron que la nacionalidad en sus pasaportes calmar\u00edan los \u00e1nimos de los polic\u00edas ucranianos: \u201cUn polic\u00eda vio los pasaportes de mis colegas argentinos y  entre un mont\u00f3n de palabras en ucraniano  dijo dos que entendimos: Messi y Maradona\u201d.Pero hubo un detalle que puso final a esta situaci\u00f3n  una imagen de Maradona: \u201cAh\u00ed todo cambi\u00f3. Nuestro gran camar\u00f3grafo mostr\u00f3 que tiene  \u00a1un tatuaje de Maradona en la pantorrilla! \u201cNos dejaron libres y nos devolvieron los equipos. Nos rescat\u00f3 la mano de D10S\u201d  concluy\u00f3.El tatuaje del camar\u00f3grafo Juan Zamudio muestra a Maradona de espaldas  haciendo un taco  en una de las jugadas de la Copa del Mundo de M\u00e9xico 1986  en el que el Pelusa se coloc\u00f3 como el mejor jugador del planeta./SVL",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/camarografo-juan-zamudio-el-tatuaje-de-maradona-salvo-mi-vida/"
  },
  {
    "title": "EE.UU.: Sujeto pierde la vida en un ba\u00f1o port\u00e1til tras ser embestido",
    "paragraph": "Aaron Henderson de aproximadamente 40 a\u00f1os  muri\u00f3 en un ba\u00f1o port\u00e1til al ser embestido por una excavadora  en el condado de Polk  Estados Unidos.La v\u00edctima trabajaba como agente de tr\u00e1nsito y \u201cobservador\u201d en un basurero de North Central. La noticia sobre su muerte fue confirmada por el alguacil del condado  report\u00f3 The New York Post.Henderson fue declarado muerto en la escena. Las autoridades describieron la experiencia como un \u201caccidente industrial tr\u00e1gico\u201d.Un grupo de empleados del basurero guardaba su equipo de trabajo cerca de la zona en donde trabajaba Henderson y el hombre fue al ba\u00f1o; pero lamentablemente fue embestido por una excavadora.El conductor del veh\u00edculo iba manejando por un terrapl\u00e9n y no vio el ba\u00f1o port\u00e1til en el que estaba la v\u00edctima  porque la hoja del veh\u00edculo  que se manten\u00eda elevada por las irregularidades del suelo  le obstruy\u00f3 la visi\u00f3n frontal.Tras el choque  el hombre que manejaba la excavadora corri\u00f3 hacia el ba\u00f1o port\u00e1til para ver si hab\u00eda alguien dentro; cuando lleg\u00f3 vio que Henderson estaba adentro  pero not\u00f3 que no respond\u00eda./JDLF/",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/eeuu/"
  },
  {
    "title": "M\u00e9xico restringe ingreso a estadios tras el partido Quer\u00e9taro-Atlas",
    "paragraph": "Tras los disturbios en el estadio La Corregidora entre los hinchas del Quer\u00e9taro y el Atlas  que dej\u00f3 un saldo de 22 heridos hasta el momento  los equipos miembros de la Liga MX decidieron restringir el ingreso a los estadios de las barras de equipos visitantes.\u00abLas barras visitantes  a partir de hoy  ya no van a poder ir a los estadios\u00bb  anunci\u00f3 el presidente de la Liga MX  Mikel Arriola  en una rueda de prensa efectuada en el estadio La Corregidora  sede del conflicto que provoc\u00f3 la suspensi\u00f3n de la novena fecha de la liga profesional de futbol mexicano.El presidente de la Liga MX evit\u00f3 referirse a los rumores sobre los 17 hinchas fallecidos durante la pelea en el estadio  e inst\u00f3 a \u00abasumir las fuentes oficiales como fuente verdadera y actual de informaci\u00f3n\u00bb.El partido que se disput\u00f3 la noche del s\u00e1bado se suspendi\u00f3 en el momento en que mujeres y ni\u00f1os ingresaron al campo de juego para protegerse de una trifulca que se inici\u00f3 en las tribunas  de todos modos la pelea ingres\u00f3 hasta la cancha y rebas\u00f3 a los efectivos policiales.Pese a todas las im\u00e1genes y videos del conflicto que circularon en internet  La Coordinaci\u00f3n de Protecci\u00f3n Civil de Quer\u00e9taro confirm\u00f3 que \u00abno se tiene reporte de fallecidos\u00bb  los datos que revelaron fueron 22 personas lesionadas  nueve de ellas trasladas al Hospital General  dos de ellas en estado grave.Respecto a una posible desafiliaci\u00f3n de Quer\u00e9taro por parte de la Liga MX y de la Federaci\u00f3n Mexicana de F\u00fatbol  el titular de la Liga MX expres\u00f3 que todos los escenarios se est\u00e1n analizando  pero que deben analizarse las pruebas primero.El presidente del Club Quer\u00e9taro  Gabriel Solares  inform\u00f3 que se contrataron 600 funcionarios para la seguridad del partido  pero seg\u00fan su juicio la estrategia no se plante\u00f3 correctamente.Arriola y Solares se reunieron este lunes con el gobernador de Quer\u00e9taro  Mauricio Kuri  quien asegur\u00f3 que nadie quedar\u00e1 impune por este hecho  y que continuar\u00e1n las investigaciones para determinar a los culpables por acci\u00f3n u omisi\u00f3n./ LMPT",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/mexico-restringe-ingreso-a-estadios-tras-el-partido-queretaro-atlas/"
  },
  {
    "title": "Invitaci\u00f3n Religiosa: LIC. HUGO PEL\u00c1EZ PE\u00d1A (Q. D. D. G.)",
    "paragraph": "Esposa: Albertina Terrazas de Pel\u00e1ez (\u2020)  hijos: Sonia  Ana  Wilma  Norka  Hugo  Edgar y Claudia Pel\u00e1ez Terrazas  hijos pol\u00edticos  nietos  bisnietos y dem\u00e1s familia  invitan a sus amistades e instituciones a las que en vida perteneci\u00f3 a la misa recordando un a\u00f1o de su sensible fallecimiento  que se efectuar\u00e1 en el Santuario de la Virgen del Socav\u00f3n  el d\u00eda de ma\u00f1ana mi\u00e9rcoles 9 del presente a horas 11:00 am.Tambi\u00e9n transmitida por Facebook en la p\u00e1gina oficial (Santuario Virgen del Socav\u00f3n).La familia doliente se despide en la puerta del santuario.Oruro  marzo de 2022",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/invitacion-religiosa-lic-hugo-pelaez-pena-q-d-d-g-4/"
  },
  {
    "title": "Inauguran en El Alto el Centro de Medicina Nuclear y Tratamiento de C\u00e1ncer",
    "paragraph": "Fue el Presidente del Estado  Luis Arce quien inaugur\u00f3 este domingo el Centro de Medicina Nuclear y Tratamiento de C\u00e1ncer de El Alto con la finalidad de tratar ese tipo de enfermedades y otras patolog\u00edas sin necesidad de salir a otros pa\u00edses  debido a la alta tecnolog\u00eda que tiene.Durante el acto cumplido con motivo del trig\u00e9simo s\u00e9ptimo aniversario de la efem\u00e9ride c\u00edvica  Arce destac\u00f3 que el Instituto Nuclear producir\u00e1 f\u00e1rmacos para el tratamiento m\u00e9dico.Asimismo  record\u00f3 que cuando fue diagnosticado con c\u00e1ncer  los m\u00e9dicos lo desahuciaron en Bolivia y tuvo que salir al exterior para ser revisado con equipos parecidos al del Centro de Medicina Nuclear. Hoy se considera un sobreviviente porque le dijeron que no pod\u00eda ser operado sin recibir un tratamiento especializado.\u201cHermanos  ahora tenemos a disposici\u00f3n de los bolivianos este Centro y ya no habr\u00e1 necesidad de salir al Brasil  a la Argentina o Chile a hacernos tratamiento. Han pasado muchos a\u00f1os para lograr esta soberan\u00eda en tratar esta enfermedad\u201d  declar\u00f3 Arce en su discurso de inauguraci\u00f3n.Explic\u00f3 tambi\u00e9n que este Centro tendr\u00e1 capacidad para detectar lugares del cuerpo donde est\u00e1 diseminado el c\u00e1ncer y definir el tratamiento que deben recibir los pacientes.De esa manera  indic\u00f3 que se importar\u00e1n radioqu\u00edmicos para hacer pruebas de manera que a mitad de a\u00f1o se comience a producir los propios radiof\u00e1rmacos.Anunci\u00f3  adem\u00e1s  que la Agencia Boliviana de Energ\u00eda Nuclear (ABEN) avanza para replicar similar Instituto en la ciudad de Santa Cruz para impulsar la producci\u00f3n y desarrollo agropecuario.El proyecto comenz\u00f3 el 2018 cuando la Agencia Boliviana y la estatal argentina Invap firmaron un contrato para edificar tres institutos en El Alto  La Paz y Santa Cruz  con una inversi\u00f3n de 150 millones de d\u00f3lares financiados por el Estado boliviano.La directora de la ABEN  Hortensia Jim\u00e9nez se\u00f1al\u00f3 que el Instituto tiene un tom\u00f3grafo de alta tecnolog\u00eda que utiliza energ\u00eda nuclear para diagnosticar tempranamente el c\u00e1ncer  tiene dos aceleradores lineales  un \u00e1rea de braquiterapia de alta dosis que permitir\u00e1 que el tratamiento lleve menos tiempo.Tambi\u00e9n existe un tom\u00f3grafo simulador  un \u00e1rea de quimioterapia y de farmacia. Sostuvo que el aporte es significativo por la cantidad y calidad de atenci\u00f3n a 120 pacientes con c\u00e1ncer.Finalmente  el ministro de Salud  Jeyson Auza indic\u00f3 que el Centro atender\u00e1 a todas las personas que pertenezcan a un sistema de seguro y el tratamiento ser\u00e1 gratuito para los pacientes que pertenecen al Seguro \u00danico de Salud (SUS)./MDCB",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/06/inauguran-en-el-alto-el-centro-de-medicina-nuclear-y-tratamiento-de-cancer/"
  },
  {
    "title": "Embajador boliviano ante la ONU ratifica neutralidad en el tema de la invasi\u00f3n rusa",
    "paragraph": "Bolivia no se identificar\u00e1 ni con Rusia ni Ucrania  asever\u00f3 el embajador boliviano ante la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas (ONU) Diego Pary  manifestando que el \u201c\u00fanico camino\u201d para solucionar las controversias es por la paz \u201ccon el cese de hostilidades\u201d.Resalt\u00f3 que los diferentes estados deben declararse pac\u00edficos y considerar que la guerra no es la soluci\u00f3n.\u201cEsa debe ser la orientaci\u00f3n de Estados como el nuestro que se han declarado pac\u00edficos  estados que han definido que la guerra no es un mecanismo de soluci\u00f3n de los diferendos\u201d  manifest\u00f3 Pary en contacto con la red Erbol.El embajador record\u00f3 que en el pasado Ucrania perteneci\u00f3 a la URSS y desde entonces presuntamente fue un espacio estrat\u00e9gico \u201capetecido\u201d por las potencias  debido a que est\u00e1 en medio de Rusia y Europa.Asimismo  se\u00f1al\u00f3 la actitud de Ucrania \u201cde no respetar\u201d los acuerdos de 2014 para que las regiones de Donbas y Lugansk tengan mayor autonom\u00eda  afirmando que provoc\u00f3 14 mil muertos durante los \u00faltimos a\u00f1os.Pary afirm\u00f3 que el 22 y 24 de febrero de este a\u00f1o  Rusia reconoci\u00f3 a las dos regiones como rep\u00fablicas independientes y supuestamente por eso \u201cacord\u00f3 una cooperaci\u00f3n militar para proteger a los civiles\u201d de Donbas y Lungask.Tambi\u00e9n mencion\u00f3 que Ucrania solicit\u00f3 ser parte de la OTAN y Rusia consider\u00f3 que su seguridad estaba en riesgo.Precis\u00f3 que Bolivia efectu\u00f3 una cr\u00edtica gen\u00e9rica a ambas partes rechazando todas las invasiones; sin embargo  luego observ\u00f3 el presunto inter\u00e9s expansionista de la OTAN.\u201cLa OTAN es la principal causante del conflicto. Hemos sido claros y enf\u00e1ticos y no hay ning\u00fan cambio en la posici\u00f3n que hemos asumido\u201d  manifest\u00f3.Revel\u00f3 que en la Asamblea de las Naciones Unidas  compuesta por 193 estados  141 votaron a favor de una resoluci\u00f3n puesta sobre la mesa por Ucrania y Estados Unidos sin posibilidad a ninguna modificaci\u00f3n.\u201cNosotros no vamos a identificarnos ni con una ni con otra de las partes\u201d  a\u00f1adi\u00f3.Expres\u00f3 que la ONU no puede posesionarse a uno u otro lado  indicando que su obligaci\u00f3n es de coadyuvar a la b\u00fasqueda de soluciones  aseverando que ese es el motivo de la abstenci\u00f3n de Bolivia.Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que lo importante es buscar opciones de soluci\u00f3n y seg\u00fan \u00e9l  Bolivia cree que a futuro se puede acudir a la Corte Internacional de Justicia  la Corte Penal Internacional y los diferentes \u00f3rganos de Naciones Unidas que hay  para buscar responsables.\u201cEn este momento de la historia  lo que se requiere (es) parar el uso de las armas  se requiere el cese de hostilidades para poder dar una salida pac\u00edfica al conflicto\u201d  sostuvo.Finalmente  admiti\u00f3 que la postura del pa\u00eds  s\u00ed puede considerarse como una posici\u00f3n neutral porque no apoya ni condena a ninguna de las partes./JDLF/",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/embajador-boliviano-ante-la-onu-ratifica-neutralidad-en-el-tema-de-la-invasion-rusa/"
  },
  {
    "title": "COB advierte con m\u00e1s movilizaciones contra la justicia si no convocan a un di\u00e1logo",
    "paragraph": "Despu\u00e9s de la movilizaci\u00f3n en protesta contra la administraci\u00f3n de justicia la Central Obrera Boliviana (COB) advirti\u00f3 este lunes con nuevas movilizaciones en caso de que no se convoque de inmediato a un di\u00e1logo con las autoridades del \u00d3rgano Judicial y Ministerio de Justicia.\u201cEl pueblo boliviano se va a unificar  se va levantar y cuidado que estemos sufriendo las consecuencias  les digo p\u00fablicamente a estas autoridades\u201d  dijo el ejecutivo de la COB  Juan Carlos Huarachi.La COB convoc\u00f3 a una marcha a nivel nacional  para exigir que se cumplan las sentencias en los casos de reincorporaci\u00f3n de trabajadores despedidos  pero tambi\u00e9n solicitando la reforma judicial y cambio de los \u201cmalos\u201d jueces y fiscales.En las ciudades de La Paz y Santa Cruz  se registraron intentos de toma de tribunales de justicia. Huarachi insisti\u00f3 en que las protestas seguir\u00e1n de no haber di\u00e1logo  seg\u00fan report\u00f3 la red Erbol.\u201cEstamos advirtiendo una vez m\u00e1s  esta es nuestra primera movilizaci\u00f3n  si no somos atendidos  no somos convocados a una reuni\u00f3n  los trabajadores vamos a tomar nuevas acciones a nivel nacional\u201d  recalc\u00f3.Adem\u00e1s de pedir la reincorporaci\u00f3n de trabajadores  Huarachi dijo que los trabajadores piden justicia por las masacres de Sacaba y Senkata en el 2019  adem\u00e1s de los hechos de feminicidio e infanticidio registrados en el pa\u00eds./RXVCH/",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/07/cob-advierte-con-mas-movilizaciones-contra-la-justicia-si-no-convocan-a-un-dialogo/"
  },
  {
    "title": "EE.UU. prohibir\u00e1 importaciones de petr\u00f3leo, gas y carb\u00f3n de Rusia",
    "paragraph": "El Presidente estadounidense  Joe Biden anunciar\u00e1 este martes la prohibici\u00f3n de las importaciones de petr\u00f3leo  gas natural y carb\u00f3n de Rusia  como una nueva medida de presi\u00f3n a Mosc\u00fa por la invasi\u00f3n a Ucrania  seg\u00fan varios medios estadounidenses.Estados Unidos sigue recabando apoyo internacional para prohibir la importaci\u00f3n de petr\u00f3leo ruso  como medida adicional  mientras busca alternativas para garantizar la seguridad energ\u00e9tica.De esa manera  Biden realiz\u00f3 el reciente lunes una nueva videollamada a varios Gobernantes europeos  como el mandatario franc\u00e9s  Emmanuel Macron; el canciller alem\u00e1n  Olaf Scholz; y el primer ministro brit\u00e1nico  Boris Johnson.\u201cLos l\u00edderes afirmaron su determinaci\u00f3n para continuar elevando los costes para Rusia de su invasi\u00f3n injustificada y sin provocaci\u00f3n a Ucrania\u201d  indicaron desde la Casa Blanca mediante un breve comunicado.Asimismo  la nota se\u00f1ala que los dirigentes subrayaron su compromiso para continuar ofreciendo asistencia de seguridad  econ\u00f3mica y humanitaria a Ucrania.Este fin de semana  el secretario de Estado de EE.UU.  Antony Blinken  asegur\u00f3 que Washington tiene conversaciones \u201cmuy activas\u201d con la Uni\u00f3n Europea (UE) para prohibir la importaci\u00f3n de petr\u00f3leo procedente de Rusia  como un paso m\u00e1s para \u201casfixiar\u201d la econom\u00eda rusa en represalia por la guerra en Ucrania.El propio Presidente de Ucrania  Volod\u00edmir Zelenski  se mostr\u00f3 la jornada anterior a favor de que la comunidad internacional apruebe cancelar las compras de petr\u00f3leo ruso.\u201cLo puedes llamar embargo o un acto moral cuando te niegas a dar dinero a terroristas\u201d  manifest\u00f3 Zelenski mediante un videomensaje./MDCB",
    "link": "https://lapatria.bo/2022/03/08/ee-uu-prohibira-importaciones-de-petroleo-gas-y-carbon-de-rusia/"
  }
]
